## Unit test php
# FRAMEWORK PHP MVC BEWEB 
## Description
Ce projet est une etude de php a travers la mise en place d'un "framework" basé sur le modèle mvc   
Cette implémentation est le résultat du TD mis en place au sein de l'ecole beWeb.   

## Installation
1. clonez le dépôt a la racine de votre serveur web.
2. mettez en place les virtualhosts (si necessaire).
3. installez les dépendances avec la commande : composer install
4. configurez les accés en base de données dans le fichier database.json
5. effetuez une requette http a la racine (ex : http://php-mvc.bwb/)
6. Vous devrez voir apparaitre le texte suivant : FRAMEWORK MVC PHP beWeb

## Structure
Le framework s'appuie sur le modèle MVC afin de s'assurer la séparation des tâches.   
Il est donc livré avec les dossiers et les fichiers permettant de pouvoir travailler sur la logique métier.   

1. Le dossier core/   
il contient tous les fichiers necessaires au fonctionnement du framework. 
2. Le dossier config/   
Contient les fichiers de configuration :
 * database.json : configuration de la base de données
 * routing.json : configuration du mapping entre les routes et les controleurs
3. Le dossier controllers/   
Doit contenir les controleurs qui vont être invoqués lors des requêtes http
4. Le dossier dao/   
Doit contenir les fichiers DAO pour l'accés aux données
5. Le dossier models/   
Doit contenir les entités correspondant a la logique metier de l'application
6. Le dossier views/   
Doit contenir toutes les vues de l'application
7. Le dossier vendor/   
Qui contient les dépendances récupérées via composer
8. A la racine   
 * le fichier index.php qui est le point d'entrée de l'application
 * le fichier composer.json qui est le fichier de configuration de composer
 * le fichier .htaccess qui override la configuration d'apache (assurez vous d'avoir le mod_rewrite activé et opérationnel)
 * le fichier .gitignore qui exclu des commit le dossier vendor et le fichier composer.lock (fichiers générés par composer) 

## Fonctionnement

### Prise en main

### Controller
Les fichiers controllers contiennent les methodes qui seront invoquées par l'objet Routing.   
L'implémentation des methodes correspond aux traitements effectués par le backend.  

Il faut creer une nouvelle classe héritant de Controller dans le dossier controllers/.   
Vous allez implémenter les méthodes décrites dans le fichier routing.json :   
```
{
    "/home":"ViewController:getHome"
}
```
dans le fichier ViewController.php :   
```
class ViewController extends Controller{

    public function getHome(){
        // traitement de la methode 
    }
}
```
vous pouvez acceder aux superglobales $_GET & $_POST via les methodes : 
````
inputGet();
inputPost();
````
Pour retourner une vue vous devez utiliser la methode render qui prend en premier argument le nom du fichier de vue se trouvant dans le dossier views/.   
vous pouvez organiser vos vues avec des sous dossiers dans ce cas vous renseignez les sous dossiers (sousdossier/fichier).   
le deuxième argument est un tableau associatif "nomdeLavariable" => valeur.  

par exemple pour retourner une vue affichant un utilisateur :   

ViewController.php :
````
class ViewController extends Controller{
    
    public function getUser(){
        $data = array(
            "user"=>(new DAOUser())->retrieve(1)
        );
        $this->render("vue_user",$data);
    }
}
````
user.php :
````
<?php
    echo $user->getId(); 
    
````
La valeur de clé du tableau associatif est le nom de la variable dans le fichier de vue.   


### DAO

### views

### Security middleware
Le security middleware utilise firebase\JWT pour determiner l'identité du client. Le mécanisme laisse le développeur libre d'implémenter le fonctionnement de la sécurité à sa convenance.   
Par défaut :
* la création du token s'appuie sur l'utilisateur passé a la méthode et envoie un cookie nommé "tkn" au client. 
* La vérification de l'identité du client s'appuie sur le cookie qui transite.   
* Le cookie a une duré de vie d' une journée
* Une variable $user est disponible dans la vue avec les données contenues dans le cookie (le nom de l'utilisateur + la liste des roles)

La classe DefaultController montre un exemple d'utilisation : 
* La methode securityLoader() charge le middleware
* L'entité qui va servir pour la generation du token DOIT implémenter UserInterface (voir la classe DefaultModel)
* La methode generateToken(UserInterface $user) utilise les methode getUsername() & getRoles() de l'utilisateur passé en argument comme données du token
* La methode acceptConnexion() retourne les données du token (payload) contenu dans le cookie ou faux si le token leve des exceptions
* La methode deactivate() supprime le cookie qui correspond a une deconnexion.

Il est possible de changer la date d'expiration du cookie via la methode setExpiration(lifetime) où lifetime est le nombre de secondes que doit vivre le cookie. (à invoquer apres le chargement du middleware).   

La propriété $passport correspond a la passphrase pour "saler" le token, utilisez une phrase passée dans une moulinette genre sha.   

Dans les vues retournées par la methode render($path,$datas) de la classe Controller vous avez a votre disposition la variable $user de type objet, qui contient les données retournées par les methodes getRoles() et getUsername() de l'objet passé a la methode generateToken(UserInterface $user).

## Tips
### Customization du framework
Utiliser un plugin ou un framework, limite le travail aux opérations prévues. Pour étendre les fonctionnalités de l'outils, il ne faut jamais modifier directement les fichiers.   
La meilleure approche est d'utiliser l'heritage et la composition pour customiser le core.   
Par exemple si les contrôleurs concrets implémentent les mêmes algorithmes, il est interressant de factoriser dans un super contrôleur heritant de la classe Controller, et de faire hériter vos contrôleurs concrets de cette nouvelles classe.

### The web
Les fichiers css, les images, les scripts js peuvent être mis dans un dossier assets a la racine du projet ( toutes vues sont retournées depuis le fichier index.php ). N'hesitez pas a mettre un dossier download/.
